\section{Motivación de enfocarse en los sistemas web: Historia de los sistemas empresariales}
\label{appendix:history}

Este apartado dará una breve muestra de las transformaciones que ha
sufrido la industria del desarrollo de sistemas en los últimos tiempos. Se verá 
también cómo estas transformaciones han llevado a que los sistemas web sean hoy 
en día una de las opciones más utilizadas en el ámbito empresarial.\\

\subsection{Estado anterior a los sistemas web}
\label{subsec:history:about_web:previous_pc}

En las décadas de 1960 y 1970, comienza en el mundo un proceso lento pero
incremental de computarización de la información. Las computadoras dejan de ser
\quoted{juguetes} científicos para pasar a ser complejas maquinarias con
verdadera utilidad práctica en distintas industrias.\\
Durante esos años varias empresas comienzan a \emph{informatizarse}. 
Corporaciones compran grandes computadoras capaces de almacenar toda su
información o procesar complejos cálculos matemáticos en poco tiempo.\\
En este contexto, múltiples empresas como \emph{IBM}, \emph{RCA}, y 
\emph{General Electric}, comenzaron a fabricar gigantescas computadoras cada vez más económicas. Estas maquinas evolucionarían poco a poco hasta
convertirse en lo que hoy se conocen como \mainframes.\\
En este sentido, \citefullauthor{Stephens:2008:BOOK} en su libro
\citetitle{Stephens:2008:BOOK} \citeyearsq{Stephens:2008:BOOK} describe a un
\mainframe como una computadora muy grande, con una base de datos de alto
rendimiento y a la cual se accede desde una terminal remota (una máquina 
\quoted{tonta}, sin mucha otra finalidad más que la de conectarse al servidor 
central para realizar peticiones de datos y mostrarle los resultados
al usuario).\\
\citeauthor{Stephens:2008:BOOK} también destaca los beneficios de los
\mainframes por sobre una computadora personal a nivel empresarial. Las
características que menciona son:
\begin{description}[
	font=$\bullet$\enskip,
	leftmargin={\parindent*4},
	labelindent=\parindent]
	\setlength{\itemsep}{1pt}
	\setlength{\parskip}{0pt}
	\setlength{\parsep}{0pt}
	\item[Integridad de datos:] Los datos \textsc{deben} ser correctos.
	\item[Rendimiento:] Se debe procesar gran cantidad de datos.
	\item[Respuesta:] El procesamiento debe ser inmediato.
	\item[Recuperación ante desastres:] En caso de un fallo, se debe volver a
										estar operativo inmediatamente.
	\item[Usabilidad:] Debe hacer lo que se requiere, cuando se requiere.
	\item[Confiabilidad:] No debe fallar y siempre debe estar disponible.
	\item[Auditoria:] Ser capaz de saber quien realizó qué acción en el equipo.
	\item[Seguridad:] Solo aquellos que pueden realizar una acción pueden
					  hacerlo.
\end{description}
Estas características son todavía buscadas en los grandes \mainframes de la
actualidad, y resultan fundamentales en emprendimientos críticos.\\
\citefullauthor{Elliot:2008:BOOK} han descripto que las tendencias de la
tecnología utilizada no obedecen solamente a motivaciones económicas y 
operativas, sino a un complejo entramado de relaciones entre empresas que 
comparten una visión utópica sobre la tecnología en cuestión
\citesq[pag 3]{Elliot:2008:BOOK}. Así, las empresas comercializadoras de
\mainframes enarbolando como bandera principal los beneficios planteados por
\citeauthor{Stephens:2008:BOOK}, lograron generar una visión utópica en las
empresas usuarias para posicionar la tecnología durante largos años. Es por 
esto que los \mainframes siguen teniendo hoy en día un lugar en el mercado.\\
 
\subsection{Aparición de las computadoras personales}
\label{subsec:history:about_web:pc_era}

A partir de fines de los 70`s y comienzos de los 80`s, las \emph{PCs}
comienzan a ser cada vez más accesibles \citesq[cap 4]{Allan:2001:BOOK}.
La liberación de \emph{ARPANET} por parte de \emph{DARPA}\footnote{
	Agencia de Proyectos de Investigación Avanzados de Defensa. En está agencia 
	se concibió el concepto de \internet.
} en 1983 da nacimiento a \internet. Estos dos cambios suponen un quiebre en 
las tecnologías de uso empresarial.\\
El \emph{PC}, sumado a la conectividad y nuevas tecnologías tanto en sistemas
como en lenguajes de programación llevaron a que los \mainframes comenzaran a
perder terreno.\\
La posibilidad de ejecutar programas en cada \emph{PC} dio lugar a nuevas
arquitecturas \clientserver. Ahora los usuarios corrían los programas en su 
propio equipo, permitiendo aumentar la velocidad de respuesta. El programa se
conectaba a \internet y sincronizaba información con un servidor central solo 
cuando fuera necesario.\\
Esta arquitectura permitiría una más rápida evolución del software por sobre la 
opción de tener el sistema en un \mainframe, como explican
\citefullauthor{Duncan:1996:ARTICLE} en su artículo 
\citetitle{Duncan:1996:ARTICLE}\period Como contrapartida estos cambios suponen
un alto costo de mantenimiento, y en caso de poseer equipos con distintos
sistemas operativos, un gasto extra en el desarrollo. Independientemente de los 
costos, el factor más incidente en el cambio es la necesidad de mantener el 
sistema al día con las necesidades de la empresa, señalan 
\citeauthor{Duncan:1996:ARTICLE}.

\subsection{Navegadores y primeros sistemas web}
\label{subsec:history:about_web:web}

Tras la aparición de los navegadores web (como \emph{Netscape} e
\emph{Internet Explorer}) a comienzos de 1990 se comenzaron a desarrollar los 
primeros sistemas web.\\
Los mismos consistían básicamente en documentos dinámicos, generados con 
información tomada de una base de datos. Gran influencia tuvieron en este tipo 
de soluciones la creación de lenguajes de programación y tecnologías pensadas 
para generar documentos \html dinámicamente, como \emph{PHP}, \emph{ASP} y los 
\emph{Servlets} de \java \citesq[pag 2]{Hunter:2001:BOOK}. La posibilidad de 
generar \emph{aplicaciones} que corran en el navegador solucionó las
problemáticas asociadas a el mantenimiento de los sistemas y al desarrollo para 
múltiples sistemas operativos. Sin embargo, la naturaleza de \html limitaba la 
capacidad de las aplicaciones a sencillos formularios, botones y enlaces.\\
Estas limitaciones hicieron que no fuera sino hasta con la aparición de las 
primeras tecnologías complementarias a \html que las aplicaciones web 
comenzarían a cobrar relevancia, dando lugar a las \emph{RIAs}.

\subsection{Rich Internet Applications}
\label{subsec:history:about_web:rias}

Las Aplicaciones Ricas de Internet (\rias) surgen para compensar aquellas 
faltantes que presentaban las aplicaciones web frente a las tradicionales de 
\clientserver.\\
Una \ria es una aplicación que corre en el navegador del usuario y que permite 
emular complejos comportamientos y funcionalidades que antes solo eran posibles 
en sistemas de escritorio, tales como \quoted{arrastrar y soltar}, ordenar 
elementos o crear complejos gráficos.\\
En un primer lugar software en forma de complementos (\plugins) que permitían
correr algún lenguaje especial en los navegadores fueron creados. De esta 
forma, se obtenía una mayor funcionalidad en la \viewtier que usando sólo 
\html.\\
Las \rias coparon los mercados, ya que permitían ahorrar en mantenimiento y 
desarrollo a la vez que brindaban la usabilidad que se demandaba de un sistema 
empresarial.\\
Surgieron cada vez más soluciones y los \plugins privativos 
comenzaron a ser un problema para los desarrolladores. Esto llevaría a que se 
fomentaran con afán \css\footnote{
	CSS es un lenguaje utilizado para describir el aspecto de un documento 
	escrito en lenguaje HTML o similar. Actualmente es un estandar web y es 
	soportado por prácticamente todos los navegadores.
} y \js\footnote{
	JavaScript (JS) es un lenguaje de programación interpretado, orientado a 
	objetos y basado en prototipos, utilizado principalmente del lado del 
	cliente. Este lenguaje es un estándar web ya que es implementado como parte
	de prácticamente todos los navegadores web, permitiendo interactividad del 
	usuario con la interfaz sin necesidad de comunicarse constantemente con el 
	servidor.
}, tecnologías libres que permitían crear 
\rias, disponibles en cualquier navegador sin necesidad de instalar software 
adicional.\\
Así, en los últimos años, y gracias también al auge de los smartphones y 
tablets incapaces de correr los anteriormente mencionados \plugins, el llamado 
\htmlv pasaría a transformarse en el estándar para el desarrollo de \rias
\citesq{David:2013:BOOK}.\\

\subsection{Conclusiones}
\label{subsec:history:conclusions}

Los sistemas web actuales permiten la robustez esperada de los primeros sistemas
\mainframe, pero sin los altos costos de adquisición y mantenimiento. A su vez, 
las \rias ofrecen la capacidad de tener aplicaciones con un alto grado de 
usabilidad. Además, la gran cantidad de \frameworks capaces de generar 
rápidamente sistemas web con una interfaz completamente realizada en \htmlv que 
han aparecido en los últimos años, permiten reducir los tiempos de desarrollo. 
Junto con las plataformas como servicio, como \emph{Heroku} o 
\emph{Rackspace}\footnote{
	Rackspace y Heroku son servicios de hosting para aplicaciones pensados para 
	escalar en capacidad en poco tiempo.	
} reducen significativamente la puesta en producción de los sistemas.\\
Todas estas características han llevado a que las aplicaciones web con una 
\viewtier hecha en \htmlv se hayan transformado en la nueva visión utópica 
señalada por \citeauthor{Elliot:2008:BOOK}. Así, este tipo de desarrollos 
seguirán siendo la norma durante los próximos años.